**皮埃爾·路易·莫佩爾蒂**（，）是一位法國數學家、物理學家、哲學家。他是最先确定地球形狀為近[扁球形的科學家](../Page/類球面.md "wikilink")。他也擁有首先提出[最小作用量原理之榮譽](../Page/最小作用量原理.md "wikilink")。

## 生平

莫佩爾蒂出生於法國[聖馬洛的一個中等富裕家庭](../Page/聖馬洛.md "wikilink")。1714年，他去[巴黎的](../Page/巴黎.md "wikilink")

學習哲學。因家人的極力反對，才讀了兩年書，就無法繼續下去，只好退學返鄉。回家後，無意中接觸到數學，他開始對數學產生濃厚的興趣。稍後，父親幫他在[里爾的法國](../Page/里爾.md "wikilink")[火槍隊找到一份軍職工作](../Page/火槍手.md "wikilink")。可是，莫佩爾蒂對這工作並不感到興趣。他勉強地待了三年。在這段時間，莫佩爾蒂認識了許多社交界與數學界的名士，得到許多珍貴的建議與指教。搬回巴黎居住後，他慢慢地建立了很好的學術聲譽。1723年，他被選入[法國科學院](../Page/法國科學院.md "wikilink")。1728年，又被選為[皇家學會的會員](../Page/皇家學會.md "wikilink")。

1729年，莫佩爾蒂進入[巴塞爾大學深造](../Page/巴塞爾大學.md "wikilink")。[約翰·白努利是他的恩師](../Page/約翰·白努利.md "wikilink")。在白努利的諄諄教誨之下，莫佩爾蒂受益良多；他學會了[萊布尼茨](../Page/萊布尼茨.md "wikilink")[微積分的精髓](../Page/微積分.md "wikilink")，[牛頓](../Page/牛頓.md "wikilink")[萬有引力的要訣](../Page/萬有引力.md "wikilink")。那時，他主要是研究關於[活力](../Page/活力.md "wikilink")（）這方面的問題。他發展與延伸了許多牛頓的傑作（那時，在英國以外，牛頓的理論還沒有被廣泛的接受）。而[笛卡兒力學則遭到他極力地反對](../Page/笛卡兒.md "wikilink")。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OblateSpheroid.PNG" title="fig:OblateSpheroid.PNG">OblateSpheroid.PNG</a></p>
</center></td>
<td><center>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ProlateSpheroid.png" title="fig:ProlateSpheroid.png">ProlateSpheroid.png</a></p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><em>莫佩爾蒂的地球</em></p></td>
<td><p><em>卡西尼的地球</em></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

1730年，力學界各個競爭門派的爭論焦點，開始轉聚到地球的形狀。根據[牛頓運動定律的闡述](../Page/牛頓運動定律.md "wikilink")，加上他的恩師[约翰·伯努利悉心指導](../Page/约翰·伯努利.md "wikilink")，莫佩爾蒂研究出一套新的理論，主張地球是近扁球形的；而他的對手[雅克·卡西尼](../Page/雅克·卡西尼.md "wikilink")，則認為地球是[長球形的](../Page/長球面.md "wikilink")。為了平息這場爭論，1736年，他親自率領一支遠征隊去[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")[拉普蘭省](../Page/拉普蘭省.md "wikilink")。在那裡，他小心翼翼地測量出[經度一度的長度](../Page/經度.md "wikilink")。他將測量的方法與結果寫成了一本書。1738年，發表《》，徹底地證明了地球是近扁球形的。在這本書內，還提到了遠征隊的冒險經歷，以及關於古老的碑文《》的紀載。

應[普魯士國王](../Page/普魯士.md "wikilink")[腓特烈二世的邀請](../Page/腓特烈二世_\(普魯士\).md "wikilink")，於1740年，莫佩爾蒂來到[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")，幫助提升普魯士王國的科學水準。1741年，莫佩爾蒂跟著腓特烈大帝與他率領的普魯士軍隊攻打[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")，不料造化作弄，居然在[莫爾維茨會戰中](../Page/莫爾維茨會戰.md "wikilink")，遭到[奧地利軍隊俘虜](../Page/奧地利.md "wikilink")。因為莫佩爾蒂在科學界的名聲，奧地利政府並沒有難為他。被釋放後，莫佩爾蒂很狼狽地逃回柏林，再輾轉返回巴黎。那裡，於1742年，他重整旗鼓，被推選為[法國科學院的主任](../Page/法國科學院.md "wikilink")。次年，又當選為[法蘭西學院的院士](../Page/法蘭西學院.md "wikilink")。1744年，回到柏林。在那裡，已接近半百的他，遇到了未來共渡人生的伴侶
，次年8月，兩人共結連理。

在腓特烈大帝的要求下，於1746年，莫佩爾蒂正式成為[柏林科學院的首任院長](../Page/柏林科學院.md "wikilink")。雖然莫佩爾蒂對這職務有高度的期望，他做的很辛苦。他並不會講德语，不能夠有效地與本地人溝通，管理日常公事也需要副手幫助。再者，腓特烈大帝給予科學院的經費不夠，無法吸引最優秀的人才來柏林教導與研究。唯一能請到的明星學者是數學家[李昂哈德·尤拉](../Page/李昂哈德·尤拉.md "wikilink")。莫佩爾蒂任職這段時間，尤拉的確幫了他很多忙。

因為[霸權主義與](../Page/霸權主義.md "wikilink")[殖民主義作祟](../Page/殖民主義.md "wikilink")，於1757年，爆發了驚天動地的[七年戰爭](../Page/七年戰爭.md "wikilink")，很不幸地夾在普魯士王國與法國的戰事中間，莫佩爾蒂的處境變的非常尷尬。他的影響力在巴黎與柏林也都不如從前。發覺自己身心交瘁，健康每況愈下，他只好退休至法國南方。在那裡待了幾個月後，又搬到[巴塞爾安享天年](../Page/巴塞爾.md "wikilink")，隔年，過世於[巴塞爾](../Page/巴塞爾.md "wikilink")。

## 最小作用量原理

莫佩爾蒂於1744年發表了最小作用量原理。這原理闡明，對於所有的自然現象，[作用量趨向於最小值](../Page/作用量.md "wikilink")。他定義作用量為物體的質量，移動距離，與移動速度的乘積。

1741年，莫佩爾蒂在巴黎科學院發表了一篇論文〈靜止物體定律〉（**）。他表明，在一個系統裏，所有呈靜止狀態的物體，假若有任何變化，產生的運動，趨向於作用量的最小改變。

在另一篇於1744年，在巴黎科學院發表的論文中，他提出了〈幾種以前互不相容的自然定律的合一論〉（**）：光[折射的路徑](../Page/折射.md "wikilink")，從一種介質到另一種介質，是作用量的最小值。

1746年，莫佩爾蒂更進一步地在伯林科學院發表了論文〈運動與靜止定律〉（**）。他表明，[質點的運動也趨向於最小作用量](../Page/質點.md "wikilink")。為了便於分析，物體的全部質量可以被視為集中於一點，稱這一點為**質點**。在十八世紀前期，關於質點經[碰撞後的可能發生狀況](../Page/碰撞.md "wikilink")，有很大的爭論。[笛卡兒派與](../Page/笛卡兒.md "wikilink")[牛頓派物理學家認為](../Page/牛頓.md "wikilink")，在碰撞下，幾個質點的總動量與相對速度是恆定的。[萊布尼茨派則認為](../Page/萊布尼茨.md "wikilink")[活力](../Page/活力.md "wikilink")（）也是恆定的。由於兩個原因，這論點是[笛卡兒派與](../Page/笛卡兒.md "wikilink")[牛頓派無法接受的](../Page/牛頓.md "wikilink")：

1.  活力恆定不能應用於「硬物體」（不能壓縮的物體）。
2.  活力的數學定義是質量與速度平方的乘積。為什麼速度在活力這數量裏出現兩次？

萊布尼茨派辯明，理由很簡單，任何物質對於運動都有一種自然的趨向。在靜止狀態，物體裏含有一個內在的速度。當物體開始移動時，對應於實際的運動，又產生了第二個速度項目。

笛卡兒派與牛頓派則認為這辯理簡直是胡言。對於中古學者，運動的內在趨向這句話，具有一種奧祕的性質；這中古學者的偏愛，必須毫無反顧地抗拒。今天，硬物體的概念已被完全地否定了。至於質量與速度平方的乘積，這數量則是動能的兩倍。現代力學給予了活力一個很重要的角色。

對於莫佩爾蒂而言，硬物體的概念是很重要的。他提出的最小作用量原理有一個很特別的優點：這原理可以應用於硬物體與彈性物體。又可以應用於靜止狀態的物體與光，似乎，這原理可以廣泛的應用於宇宙的每一個角落。

莫佩爾蒂又從[宇宙論的觀點來論述](../Page/宇宙論.md "wikilink")：最小作用量好像一個經濟原理；在經濟學裏，大概就是「精省資源」的意思。這論述的瑕疵是，並沒有任何理由，能夠解釋，為什麼作用量趨向最小值，而不是最大值。事實上，[萊布尼茨證明過](../Page/萊布尼茨.md "wikilink")，在大自然現象中，這物理量有可能趨向最小值，也有同樣的可能趨向最大值。假若，我們解釋最小作用量為大自然的精省資源，那麼，我們又怎麼解釋最大作用量呢？

## 著作

[Maupertuis_-_Opere._Lettere_e_carteggi,_1760_-_1319774.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maupertuis_-_Opere._Lettere_e_carteggi,_1760_-_1319774.jpg "fig:Maupertuis_-_Opere._Lettere_e_carteggi,_1760_-_1319774.jpg")

  - *Sur la figure de la terre* (1738)
  - *Discours sur la parallaxe de la lune* (1741)
  - *Discours sur la figure des astres* (1742)
  - *Eléments de la géographie* (1742)
  - *Lettre sur la comète de 1742* (1742)
  - \-{Accord de différentes loix de la nature qui avoient jusqu'ici
    paru incompatibles|Accord de différentes loix de la nature qui
    avoient jusqu’ici paru incompatibles}- (1744，Accord between
    different laws of Nature that seemed incompatible，英文翻譯)
  - *Vénus physique* (1745)
  - *Astronomie nautique* (1745 and 1746)
  - fr:Les loix du mouvement et du repos déduites d'un principe
    metaphysique|Les loix du mouvement et du repos déduites d'un
    principe metaphysique (1746，Derivation of the laws of motion and
    equilibrium from a metaphysical principle，英文翻譯)
  - *Essai de cosmologie* (1750)。

## 榮譽

[月球的](../Page/月球.md "wikilink")[莫佩爾蒂隕石坑是為了紀念莫佩爾蒂而命名的](../Page/莫佩爾蒂隕石坑.md "wikilink")。

## 參考文獻

  -
## 外部連結

  -
  - Mary Terrall, *The Man Who Flattened the Earth: Maupertuis and the
    Sciences in the Enlightenment*. Chicago: University of Chicago
    Press, 2002 ISBN 0-226-79360-5

  - David Beeson: "Maupertuis: An Intellectual Biography". Oxford:
    Voltaire Foundation, 1992. From the series: Studies on Voltaire and
    the eighteenth century

[M](../Category/法國貴族.md "wikilink")
[M](../Category/法蘭西學院院士.md "wikilink")
[M](../Category/法國科學家.md "wikilink")
[M](../Category/法國數學家.md "wikilink")
[M](../Category/法國物理學家.md "wikilink")
[M](../Category/法國天文學家.md "wikilink")
[M](../Category/法國哲學家.md "wikilink")
[M](../Category/大地測量學家.md "wikilink")